# Компрозиция
- Что такое композиция? Это процесс комбинирования двух или больше функций, для создания новой функции.
- То есть код будет выглядеть вот так
```js
  f(g(x))
```
- То есть сначала у нас есть какая-то переменная `x`, потом мы вызываем функцию `g` на `x`, а потом на результат `g` вызываем `f`.

- Давайте попробуем на практике. Напишем функцию, которая превращает строку в `slug`, который мы можем использовать в качестве ссылки поста, например.

- То есть код

```js
    const slug = toSlug('This is composition')
```
- должен вернуть нам строку => this-is-composition

На чистом js мы можем написать как-то так

```js
    const toSlug = input => {
    const words = input.split(' ')
    const lowercasedWords = words.map(word => word.toLowerCase())
    const slug = lowercasedWords.join('-')
    const encodedSlug = encodeURIComponent(slug)

    return encodedSlug
    }

    console.log(toSlug('This is composition'))
```
- Это достаточно неплохой и читабельный код. Но в нем есть одна проблема. В процессе создания функции `toSlug`, мы должны были, для читабельности, создать 4 дополнительные переменные. Хотя, по факту, нас интересует только `input` и `output`, и переменные мы потом не переиспользуем. Да и код внутри переменных не особо сложный.

- Давайте попробуем написать тоже самое, но без дополнительных переменных.

```js
const toSlug = input => encodeURIComponent(
  input.split(' ')
    .map(str => str.toLowerCase())
    .join('-')
)
```

- Вышло неплохо, но слабо читабельно, так как внутри `encodeURIComponent` идет большая конструкция.

- Давайте попробуем из этого сделать вложенность композиции. Для этого, нам нужно, чтобы каждая функция, которую мы применяем могла каррироваться.

```js
const toSlug = input =>
  R.split(' ')(input)
```
- Это разобьет нам input на слова. Мы можем так писать, потому что все методы `Ramda` каррируются.

- Дальше нам нужно каждое слово в массиве перевести в нижний регистр.
```js
const toSlug = input =>
  R.map(R.toLower)(
    R.split(' ')(input)
  )
```

- То есть результат `split` - это массив. И мы на этот массив применяем `R.map`, передавая ему `R.toLower`. `R.toLower` - это аналог `toLowerCase` из javascript, только каррированый. Как вы видите, мы с вами вкладываем функцию в функцию, каждый раз передавая результат дальше.

- Теперь добавим join.

```ja
const toSlug = input =>
  R.join('-')(
    R.map(R.toLower)(
      R.split(' ')(input)
    )
  )
```
- И теперь вызовем encodeURIComponent на результат

```js
const toSlug = input =>
  encodeURIComponent(
    R.join('-')(
      R.map(R.toLower)(
        R.split(' ')(input)
      )
    )
  )
```

- Если мы посмотрим в браузер, то наш код работает так же, как и раньше.

- Этот код не выглядит очень лаконичным из-за большого количества вложенных функций, но зато он трактуется однозначно. Мы видим, что с самого низа у нас есть input и потом вызывается все новая и новая функция, пока мы не дойдем до самой верхней функции и не вернем результат.

- Также, как вы видите, мы постоянно передаем только результат предыдущей функции в следующую функцию.

- Единственное, что сейчас хотелось бы сделать, это избавится от вложенности функций.

- В Ramda есть функция compose, которая позволяет делать композиции в более читабельном варианте. В нее можно передать цепочку функций, которые по очереди применятся на аргумент и будут передавать результат каждой функции дальше.

```js
  const toSlug = input => R.compose(
    R.split(' ')
  )(input)
```

- Как мы видим, код работает также, как и до этого. Давайте добавим остальные функции.

```js
  const toSlug = input => R.compose(
    encodeURIComponent,
    R.join('-'),
    R.map(R.toLower),
    R.split(' ')
  )(input)
```

- Как это работает? Мы применяем R.compose на input. Он идет последним аргументом и дальше вызываются все функции по очереди с права на лево. Так как все функции каррируются, то результат в следующую функцию передается автоматически.

- Мы избавились от вложенности и обязательного прокидывания аргументов. Также наша функция `toSlug`, теперь избавилась от `4х` ненужных переменных.

- Единственное, что нужно помнить, это то, что R.compose тоже каррируется, поэтому этот код можно еще упростить, убрав аргумент.

```js
const toSlug = R.compose(
  encodeURIComponent,
  R.join('-'),
  R.map(R.toLower),
  R.split(' ')
)
```
